自己冇出去既同我成篇背左佢

親友被捕，我要點做？被捕48小時營救手冊

被捕即時：報台

被捕第一時間，應該為被捕人「報台」，即是通報各條義務律師熱線。
由於各熱線號碼不時會為保安理由轉變，在此不列出，請到時Google尋找最新一批電話號碼。
大部份電話都是Whatsapp或是Telegram，請勿打電話給這些熱線！致電會阻礙搜救工作。你應在報台後靜心等候，並為之後48小時的營救作出準備，切勿隔幾個小時就打熱線。義工人數精力有限，掛住同你講電話就唔得閒幫你入名跟進，請讓義工騰出雙手進行工作。
報台的重要性是通報被捕人的資料，讓律師可去警署尋找該人。
報台請用以下格式：
【被捕地點：】
中文全名：
英文全名：
身份證號碼：
性別、年齡：
所在警署（如已知）：
大致被捕時間、地點：
事主電話：
緊急聯絡人（稱呼、關係、電話）：
你的姓名、電話（若與緊急聯絡人不同）：
其他詳情（如有）：
如果被捕人是18歲以下我們需要特別注意（見下文），所以必須標明年齡。 被捕人有受傷或是特別藥物、血型需求亦請註明。

被捕後第1小時：確認被捕人位置
被捕後第1小時，你要做的，是盡量確認被捕人位置。
不要問律師「知唔知佢去咗邊」，應該問自己「我會不會知道被捕人去咗邊？」，因為你比律師更有可能知道：
他在何處被捕。
他在什麼時候被捕。
和他一起被捕的人送了去什麼地方。
他被捕時有無受傷，會否有可能送了入醫院？
他的電話會否安裝了任何位置追蹤軟件（location tracking app），有朋友會看到他最後出現的位置？父母請向他的相熟朋友查詢。
你應該盡快向熱線報上上面的資料。這些資料有助律師評估，被捕人大概被送了去什麼警署，之後就會有律師／助理出發去該署找人。

第2至第12小時︰準備陪落口供／送食物衣物
如被捕人年齡在18歲以下： 準備陪落口供
警方一般要求家長或社工陪同18歲以下的被捕人落口供。終於見到自己個仔，請勿問長問短「你個晚去咗邊」，應先集中火力處理實務：
向被捕人提供律師的手提電話（如有，應事先寫好在紙上，塞比被捕人），叫他務必定時打電話給律師報平安（因為律師不能打電話入去）。
叫被捕人記住落口供的話「我無嘢講」。
不要在警員面前提及任何案情，討論事前事後被捕人出現在什麼地方。
不要和警員聊天，不要向警員打聽任何事，無用的。
請查詢被捕人有沒有受傷，見過律師未，是否已落了口供，上一次進食是幾時，有無特別要求、有無投訴，有無需要送院。
可以代為堅持見到律師才錄口供。真是沒有律師的話，可以照落、但一定每一個問題都要答「我無嘢講」。

一般被捕人：送食物衣物，之後安靜等待
第2至12小時，你必須耐心等待。如果你已確認被捕人送了去什麼警署，可打點送上衣物及食物。 衣物請不要有繩及鈕扣，最好是過頭笠冷衫。 食物請送菠蘿包、腸仔包之類沒有骨頭的食物。不要送飯，以免凍了很難食。請把東西包好，在外面寫明被捕人姓名，送到警署櫃台，說明自己是被捕人的朋友／家人，請警員轉送。
請留意，批准送食物及衣物是警方的酌情權，並不是一定可以送得到入去，但既然大部份家長朋友都覺得自己想「幫被捕人做啲嘢」，不妨一試。本身警署都會提供食物，只是會慢及難食，所以其實不送也可，只是防著大規模被捕時人太多，會拖慢派水派飯的時間，被捕人要稍為捱餓。請記著，醫學上，成年人一兩天不進食，並不會有生命危險，請不要過份緊張。一般來說，有食有水令被捕人狀態好些，意志、士氣更堅定而已，真係無得食都請勿著急。如當事人有特別醫療需要，例如血糖低或需定時進食，請特別向律師及警員說明。
與警員溝通時，除了說明自己身份及被捕人姓名之外，請勿與警員閒聊。不要「懶醒」去向警員打聽「我個仔而家點」，因為警員沒有責任向你說真話。很多家長不停向警員說「我個仔咩都無做過，佢只係來做救護員」之類，完全幫不到件事，反而披露了被捕人身份，有害無益，切戒。記住，警員是負責調查你的朋友家人，並不是來幫你的，向警員求助並沒有用。
送完食物要點做？要知道，一般而言，被捕內24小時都不會獲釋。由於一般不准見家人，你這幾個小時的確是「無嘢可以做」，請接受現實，不要胡思亂想，耐心回家等候。
這個時候可能仍未見到律師，這是不理想，但常見的。不需要打去問律師「佢而家點、佢幾時出得返來」——他24小時內都不會出得返來，但他在被押留期間有食飯有水飲有毛氈，只是會有點悶（因為已收電話）同埋難以入睡（因為被捕後押在警署入面的羈留室，燈會全開，太光睡不到，也會因為緊張、不時有人出入等而無法入睡）。
如果你真是睡不著，可以考慮提早閱讀下文介紹的《拒保全攻略》，或者其他網上有關被捕的懶人包，並著手整理支援朋友的聯絡（例如父母可把被捕人的同學放在同一通訊小組，決定好誰人在什麼時段輪班幫手聽律師電話、處理搜屋等）。

第13至第24小時：確認被捕人的負責律師、幫被捕人打點請假
大約第13小時，大家應該已經找到被捕人，並大致上知道由哪位律師負責。如此時仍未有消息，請向熱線跟進，請勿於未超過12小時內追問誰是負責律師——一般來說，律師不會太早見到被捕人（尤其是拘捕人數眾多時），12小時後才見到，屬正常情況（當然不理想，但而家真係咁）。你太早打去，答你唔到。
被捕人24小時內都不會出得到來，所以請幫他打點請假，向學校、公司告假，究竟事假定病假，就視乎被捕人的意思。如未接觸到被捕人，請暫報病假。有些被捕人的確不希望公司或學校知道自己被捕，引起麻煩。被捕後電話會被沒收，被捕人很多時不記得僱主電話，建議抗爭者上街前，可預先將僱主聯絡電話交給親友，或寫在家中某處。
請代為通知有關人士，如被捕人有養貓種花請代為餵食淋水，如被捕人要照顧長幼，請幫手照會，並通知律師這些事已有人進行，律師可轉告被捕人。不要小看這些功夫，有些被捕人的確會為了自己的常規責任感到心焦，請代為關照，令他放心。這樣會令他的48小時好捱一些。
在這段時間，你有可能收到警署通知，要把他運到另一個警署進行VRI（錄影口供）。請勿慌張，警員不是要運他去其他地方毆打，只是因為一些設備落後的警署，連錄影機都無，所以要去大些的警署。請不要出發去新警署，因為你去到都不能見被捕人。如果你知道他現在被運去其他地方，通知律師就得了。

第25至第39小時： 準備搜屋
不少被捕人會被搜屋，多數會在被捕24小時過後才進行。大部份時間警方會通知家人，即將上門進行搜屋，但亦有特擊搜查。
記住，搜屋需要搜查令。不過大部份情況下，警員會連同被捕人一起上門。家人一般因為已有一天未見過自己個仔，多數趕住投降開門，屢勸不聽（而家都廢事勸）。既然大家的家中都沒有收藏武器、電腦等等，搜也不妨。隨時和律師聯絡，互相update，收到警方電話請立即通知律師（真係有人唔打畀律師，自己開門比警察入來）。
請向家中各人事先解釋搜屋事宜，以免有警員上門嚇倒老人家和小孩，如有外傭，也請向外傭解釋，因為一般而言可能都是外傭應門，應對不善、讓沒有搜查令的警員長驅直進就不太理想。

第40至42小時：準備保釋或拒保
而家講，你唔會信我。去到第40至42小時，警署會開始打來，皇恩大赦般向家長說「你宜家可以俾錢保個仔走喇」。請詳細閱讀《拒保全攻略︰被捕之後，點決定要唔要接受保釋？》一文，仔細思考是否建議被捕人接受保釋。這點十分重要，篇文必睇。
第43至45小時：安排保釋
差不多時候「接放學」。 如果被捕人想保釋，請代為預備錢。如果被捕人不想保釋，則有兩種情況：
如果警察未能即時將被捕人帶上法庭，請十分堅強的陪他一起等候坐爆。你可以在大約43小時左右出發去警署等待他無條件釋放；
如果警察決定即時將被捕人帶上法庭，你可以到警員所指示的法庭出席聆訊，也務必將這個資訊立即告知代為律師。
被捕人被釋放時可能被警員沒收身上衣物及鞋（試過有被捕人著住酒店紙拖鞋出來），請準備一對鞋及少量衣物帶去更換。可以買少少食物。
請約律師一起去警署，不要自行前去。

第45至48小時：人身保護令
如果一直未收到可保釋或是被釋放的消息，你需要在大約第45小時左右，思考是否需要向高等法院申請「人身保護令」（Habeas Corpus）。請聯絡你的律師代為安排，法律費用方面可考慮申請「612人道支援基金」 等基金。基本上你一申請，律政司就會放人（嚴重控罪如縱火、暴動例外，詳情請參閱上面《拒保全攻略》一文）。

48小時之後：為被捕人提供全方位愛心支援
被捕人出來後又累又餓，請不要一輪咀查詢太多事，更不要怪責被捕人。這是一個需要大家互相支援的艱難時刻，請讓被捕人好好休息進食洗澡再算。
律師只能照顧他48小時，往後的續保甚至打官司，對被捕人都是壓力，這些律師招呼不到，就全靠各位家人、老師、同學、朋友去一起支持他。你的愛心，至為重要。
經常有人問律師「電話被人收咗，幾時有得拎返」。答案是幾乎沒有機會。詳情可參考「警員警署偷勞力士／苦主兩年未取回手錶」案件。案中的鍾先生，身為苦主，兩年都未拎返隻錶。你是被捕人，諗都唔使諗，你當跌咗電話啦。
電話卡方面，因為電話已被沒收，請換新電話號碼。如想使用本來號碼，也請先向電訊商報失及停用舊SIM卡，並取得同一號碼的新SIM卡。

同場加映：請勿做以下事情
不要不停打畀律師。律師見了被捕人之後，都不會即刻放人，必需等待安排做晒所有手續（打指模、搜屋）。再打去問律師無意思，因為的確不會有新進展。
不要問「告暴動／非法集結…告唔告得入，要坐幾年監？」。而家都未見到被捕人、口供又未落、CCTV又未睇，鬼知咩。律師畀意見不是靠估，要睇證據，而家咩都未有，問都無意思，最重要是48小時內出返來先算。
警察中意告咩，律師控制唔到，此時焦急完全沒有用。唔通你好急，警察就唔告佢咩。快啲專心做好以上準備工作仲實際。

總結
請記住，律師會負責法律工作。但你在外面，有可以幫手的時刻（報台、送食物、請假、餵貓、預備搜屋），但也會有「無嘢好做」的無奈時刻，只可以等待。
記住︰「未到時候，不會放人；時候到了，佢趕你走」
本文的目的，是畫出一條清楚的時間線，讓大家知道應該期待什麼程序，而不致空著急。請按步就班，協助律師一起營救被捕人。

相關文章︰
拒保全攻略︰被捕之後，點決定要唔要接受保釋？

在警署拘留三十多小時，一位被捕者的經歷及建議

俾人拉咗點算？民間組織協助街坊上庭指南

Twitter組24時keep住更新
幫手retweet+ like + reply
㩒入---->
然後打 /task3

最新Task分類
/task1: 法案、抗爭活動
/task2: BNO、中國、其他香港議題
/task3: !!!! #PolyU !!!!
/task4: 日韓德任務

推

pish

極重要！！推啊

push

p牌一推推唔郁

推爆佢！好有用！

Push

有用

另外，一番肺腑連同深度分析，大家都可以睇下